\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{geometry}
 \geometry{
 a4paper,
 total={170mm,257mm},
 left=20mm,
 top=10mm,
 }
\usepackage{graphicx}
\usepackage{titling}
\usepackage{lipsum}  
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}

\title{Combo 6 de teoremas}
\author{Emanuel Nicolás Herrador}
\date{November 2024}
 
\makeatletter
\def\@maketitle{%
  \newpage
  \null
  \vskip 1em%
  \begin{center}%
  \let \footnote \thanks
    {\LARGE \@title \par}%
    \vskip 1em%
    {\large \@author\quad-\quad \@date}%
  \end{center}%
  \par
  \vskip 1em}
\makeatother

\begin{document}

\maketitle

\section*{Teorema de Completitud}
Sea $T=(\Sigma,\tau)$ una teoría de primer orden. Si $T\vDash\varphi$, entonces $T\vdash\varphi$.
\newline
Haga solo el caso en que $\tau$ tiene una cantidad infinita de nombres de constante que no ocurren en las sentencias de $\Sigma$. En la exposición de la prueba no es necesario que demuestre los ítems $(1),(2),(3)$ y $(4)$.
\subsection*{Lemas que usaremos}
\subsubsection*{Lema (A)}
Sea $\tau$ un tipo. Hay una infinitupla $(\gamma_1,\gamma_2,\dots)\in F^{\tau N}$ tal que:
\begin{enumerate}
  \item $|Li(\gamma_j)|\leq 1$ para cada $j=1,2,\dots$
  \item Si $|Li(\gamma)|\leq 1$, entonces $\gamma=\gamma_j$ para algún $j\in N$
\end{enumerate}

\subsubsection*{Lema (B): Lema del ínfimo}
Sea $T=(\Sigma,\tau)$ una teoría y supongamos que $\tau$ tiene una cantidad infinita de nombres de constante que no ocurren en las sentencias de $\Sigma$. Entonces para cada fórmula $\varphi=_d\varphi(v)$, se tiene que en el álgebra de Lindembaum $\mathcal{A}_T$, $[\forall v\varphi(v)]_T=\text{inf}(\{[\varphi(t)]_T:t\in T^\tau_c\})$

\subsubsection*{Teorema (C): Teorema de Rasiova y Sikorski}
Sea $(B,s,i,\ ^c,0,1)$ un álgebra de Boole. Sea $x\in B:x\neq 0$. Supongamos que $(A_1,A_2,\dots)$ es una infinitupla de subconjuntos de $B$ tal que $(\exists\text{inf}(A_j))\forall j=1,2,\dots$. Entonces hay un filtro primo $P$ tal que:
\begin{itemize}
  \item $x\in P$
  \item $\forall j=1,2,\dots,\ A_j\subseteq P\Rightarrow\text{inf}(A_j)\in P$
\end{itemize}

\subsubsection*{Lema (D)}
Sea $(B,s,i,\ ^c,0,1)$ un álgebra de Boole. Entonces para un filtro $F\subseteq B$, las siguientes son equivalentes:
\begin{enumerate}
  \item $F$ es primo
  \item $x\in F$ o $x^c\in F$ para cada $x\in B$
\end{enumerate}

\subsection*{Demostración}
Digamos $T=(\Sigma,\tau)$ una teoría de primer orden tal que $\tau$ tiene una cantidad infinita de nombres de constante que no ocurren en las sentencias de $\Sigma$.

Vamos a probar el \textit{Teorema} por el absurdo, es decir, supongamos que $\exists\varphi_0\in S^\tau,\ (T\vDash\varphi_0\land T\nvdash\varphi_0)$.

\vspace{0.3cm}
Veamos que $[\neg\varphi_0]_T\neq 0^T$ por absurdo: Supongamos que $[\neg\varphi_0]_T=0^T$, luego:
\begin{equation*}
  \begin{aligned}
    \ [\neg\varphi_0]_T=0^T & \Rightarrow \neg\varphi_0\in 0^T                              \\
                            & \Rightarrow\neg\varphi_0\in\{\psi\in S^\tau:t\vdash\neg\psi\} \\
                            & \Rightarrow T\vdash\neg\neg\varphi_0                          \\
                            & \Rightarrow T\vdash\varphi_0\text{ (AXILOG)}
  \end{aligned}
\end{equation*}

lo cual es absurdo, pues suponemos $T\nvdash\varphi_0$. Luego, efectivamente $[\neg\varphi_0]_T\neq 0^T$.

\vspace{0.3cm}
Por $\textbf{(A)}$ tenemos que hay una infinitupla $(\gamma_1,\gamma_2,\dots)\in F^{\tau N}$ tal que:
\begin{enumerate}
  \item $|Li(\gamma_j)|\leq 1$ para cada $j=1,2,\dots$
  \item Si $|Li(\gamma)|\leq 1$, entonces $\gamma=\gamma_j$ para algún $j\in N$
\end{enumerate}

Para cada $j\in N$, sea $w_j\in Var:Li(\gamma_j)\subseteq\{w_j\}$, declararemos $\gamma_j=_d\gamma_j(w_j)$. Luego, por el \textbf{lema del ínfimo (B)}, tenemos que en $\mathcal{A}_T$ se tiene que $\forall j\in N,\ [\forall w_j\gamma_j(w_j)]_T=\text{inf}(\{[\gamma_j(t)]_T:t\in T^\tau_c\})$

Ahora, como $\mathcal{A}_T$ es un álgebra de Boole, $[\neg\varphi_0]_T\in S^\tau/\dashv\vdash_T$ (universo de $\mathcal{A}_T$), $[\neg\varphi_0]\neq 0^T$ y $(\{[\gamma_1(t)]_T:t\in T^\tau_c\},\{[\gamma_2(t)]_T:t\in T^\tau_c\},\dots)$ es una infinitupla de subconjuntos de $S^\tau/\dashv\vdash_T$ tal que existe el ínfimo para cada uno de ellos; por el \textbf{Teorema de Rasiova y Sikorski (C)} tenemos que hay un filtro primo $P$ tal que:
\begin{itemize}
  \item $[\neg\varphi_0]_T\in P$
  \item $\forall j\in N,\ (\{[\gamma_j(t)]_T:t\in T^\tau_c\}\subseteq P\Rightarrow [\forall w_j\gamma_j(w_j)]_T\in P)$
\end{itemize}

Como $(\gamma_1,\gamma_2,\dots)$ cubre todas las fórmulas con a lo sumo una variable libre, podemos reescribir las propiedades anteriores como:
\begin{itemize}
  \item $[\neg\varphi_0]_T\in P$
  \item $\forall \varphi=_d\varphi(v)\in F^\tau,\ (\{[\varphi(t)]_T:t\in T^\tau_c\}\subseteq P\Rightarrow [\forall v\varphi(v)]_T\in P)$
\end{itemize}

\vspace{0.3cm}
Definamos sobre $T^\tau_c$ la relación: $t\bowtie s$ sii $[(t\equiv s)]_T\in P$. Veamos que:
\begin{itemize}
  \item[(1)] $\bowtie$ es de equivalencia
  \item[(2)] $\forall\varphi=_d\varphi(v_1,\dots,v_n)\in F^\tau,\ t_1,\dots,t_n,s_1,\dots,s_n\in T^\tau_c$, si $t_1\bowtie s_1,\dots,t_n\bowtie s_n$, entonces $[\varphi(t_1,\dots,t_n)]_T\in P$ sii $[\varphi(s_1,\dots,s_n)]_T\in P$
  \item[(3)] $\forall f\in\mathcal{F}_n,\ t_1,\dots,t_n,s_1,\dots,s_n\in T^\tau_c$, entonces $(t_1\bowtie s_1,\dots,t_n\bowtie s_n)\Rightarrow(f(t_1,\dots,t_n)\bowtie f(s_1,\dots,s_n))$
\end{itemize}

\vspace{0.3cm}
Definamos ahora un modelo $\mathbf{A}_P$ de tipo $\tau$ tal que:
\begin{itemize}
  \item Universo de $\mathbf{A}_P=T^\tau_c/\!\bowtie$
  \item $c^{\mathbf{A}_P}=c/\!\bowtie,\ \forall c\in\mathcal{C}$
  \item $f^{\mathbf{A}_P}(t_1/\!\bowtie,\dots,t_n/\!\bowtie)=f(t_1,\dots,t_n)/\!\bowtie,\ \forall f\in\mathcal{F}_n,\ t_1,\dots,t_n\in T^\tau_c$
  \item $r^{\mathbf{A}_P}=\{(t_1/\!\bowtie,\dots,t_n/\!\bowtie):[r(t_1,\dots,t_n)]_T\in P\},\ \forall r\in\mathcal{R}_n$
\end{itemize}
Notar que $f^{\mathbf{A}_P}$ es inambigua por la propiedad $(3)$ vista antes. Con ello, veamos que se cumple que:
\begin{enumerate}
  \item[(4)] $\forall t=_dt(v_1,\dots,v_n)\in T^\tau,\ t_1,\dots,t_n\in T^\tau_c,\ (t^{\mathbf{A}_P}[t_1/\!\bowtie,\dots,t_n/\!\bowtie]=t(t_1,\dots,t_n)/\!\bowtie)$
  \item[(5)] $\forall\varphi=_d\varphi(v_1,\dots,v_n)\in F^\tau,\ t_1,\dots,t_n\in T^\tau_c,\ (\mathbf{A}_P\vDash\varphi[t_1/\!\bowtie,\dots,t_n/\!\bowtie]\iff[\varphi(t_1,\dots,t_n)]_T\in P)$

        \vspace{0.3cm}
        Vamos a demostrar por inducción en $k\in N_0$ que la propiedad vale $\forall\varphi\in F^\tau_k$.
        \begin{itemize}
          \item \textit{Caso base} $(k=0)$: Sea $\varphi=_d\varphi(v_1,\dots,v_n)\in F^\tau_0$, tenemos dos casos:
                \begin{itemize}
                  \item $\varphi=(t\equiv s)$ con $t,s\in T^\tau$: Tenemos que:
                        \begin{equation*}
                          \begin{alignedat}{2}
                            \mathbf{A}_P\vDash\varphi[t_1/\!\bowtie,\dots,t_n/\!\bowtie] & \iff t^{\mathbf{A}_P}[t_1/\!\bowtie,\dots,t_n/\!\bowtie]=s^{\mathbf{A}_P}[t_1/\!\bowtie,\dots,t_n/\!\bowtie] &  & \qquad\text{Def. }\vDash  \\
                                                                                         & \iff t(t_1,\dots,t_n)/\!\bowtie=s(t_1,\dots,t_n)/\!\bowtie                                                   &  & \qquad\text{(4)}          \\
                                                                                         & \iff t(t_1,\dots,t_n)\bowtie s(t_1,\dots,t_n)                                                                &  & \qquad\text{Misma clase}  \\
                                                                                         & \iff [t(t_1,\dots,t_n)\equiv s(t_1,\dots,t_n)]_T\in P                                                        &  & \qquad\text{Def. }\bowtie \\
                                                                                         & \iff [\varphi(t_1,\dots,t_n)]_T\in P                                                                         &  & \qquad\text{Reemplazando}
                          \end{alignedat}
                        \end{equation*}
                        Luego, se prueba para este caso.
                  \item $\varphi=r(t_1,\dots,t_n)$ con $r\in\mathcal{R}_n,\ n\geq 1$ y $t_1,\dots,t_n\in T^\tau$: Tenemos que:
                        \begin{equation*}
                          \begin{alignedat}{2}
                            \mathbf{A}_P\vDash\varphi[t_1/\!\bowtie,\dots,t_n/\!\bowtie] & \iff (t_1/\!\bowtie,\dots,t_n/\!\bowtie)\in r^{\mathbf{A}_P} &  & \qquad\text{Def. }\vDash           \\
                                                                                         & \iff [r(t_1,\dots,t_n)]_T\in P                               &  & \qquad\text{Def. }r^{\mathbf{A}_P} \\
                                                                                         & \iff [\varphi(t_1,\dots,t_n)]_T\in P                         &  & \qquad\text{Reemplazando}
                          \end{alignedat}
                        \end{equation*}
                        Luego, se prueba para este caso.
                \end{itemize}
                Con ello, se prueba para el caso base.
          \item \textit{Hipótesis inductiva} $(k)$: Sea $k\in N_0$, entonces $\forall\varphi=_d\varphi(v_1,\dots,v_n)\in F^\tau_k,\ t_1,\dots,t_n\in T^\tau_c,\ (\mathbf{A}_P\vDash\varphi[t_1/\!\bowtie,\dots,t_n/\!\bowtie]\iff[\varphi(t_1,\dots,t_n)]_T\in P)$
          \item \textit{Paso inductivo} $(k+1)$: Sea $\varphi=_d\varphi(v_1,\dots,v_n)\in F^\tau_{k+1}$, tenemos varios casos:
                \begin{itemize}
                  \item Si $\varphi\in F^\tau_k$: se demuestra por HI
                  \item Si $\varphi=\neg\varphi_1$ con $\varphi_1\in F^\tau_k$: Veamos que
                        \begin{equation*}
                          \begin{alignedat}{2}
                            \mathbf{A}_P\vDash\varphi[t_1/\!\bowtie,\dots,t_n/\!\bowtie] & \iff\mathbf{A}_P\vDash\neg\varphi_1[t_1/\!\bowtie,\dots,t_n/\!\bowtie] &  & \qquad\text{Def. }\vDash           \\
                                                                                         & \iff[\varphi_1(t_1,\dots,t_n)]_T\notin P                               &  & \qquad\text{HI}                    \\
                                                                                         & \iff([\varphi_1(t_1,\dots,t_n)]_T)^{c^{\mathbf{A}_P}}\in P             &  & \qquad\text{Lema }\textbf{(D)}     \\
                                                                                         & \iff[\neg\varphi_1(t_1,\dots,t_n)]_T\in P                              &  & \qquad\text{Def. }c^{\mathbf{A}_P} \\
                                                                                         & \iff[\varphi(t_1,\dots,t_n)]_T\in P
                          \end{alignedat}
                        \end{equation*}
                        Luego, se prueba para este caso.
                  \item Si $\varphi=(\varphi_1\lor\varphi_2)$ con $\varphi_1,\varphi_2\in F^\tau_k$: Veamos que
                        \begin{equation*}
                          \begin{alignedat}{2}
                            \mathbf{A}_P\vDash\varphi[t_1/\!\bowtie,\dots,t_n/\!\bowtie] & \iff \mathbf{A}_P\vDash\varphi_1[t_1/\!\bowtie,\dots,t_n/\!\bowtie]\text{ o } \mathbf{A}_P\vDash\varphi_2[t_1/\!\bowtie,\dots,t_n/\!\bowtie] &  & \qquad\text{Def. }\vDash \\
                                                                                         & \iff [\varphi_1(t_1,\dots,t_n)]_T\in P\text{ o }[\varphi_2(t_1,\dots,t_n)]_T\in P                                                            &  & \qquad\text{HI}          \\
                                                                                         & \iff [\varphi_1(t_1,\dots,t_n)]_T\ s^T\ [\varphi_2(t_1,\dots,t_n)]_T\in P                                                                    &  & \qquad\text{Def. }P      \\
                                                                                         & \iff [\varphi_1(t_1,\dots,t_n)\lor\varphi_2(t_1,\dots,t_n)]_T\in P                                                                           &  & \qquad\text{Def. }s^T    \\
                                                                                         & \iff [\varphi(t_1,\dots,t_n)]_T\in P
                          \end{alignedat}
                        \end{equation*}
                        Luego, se prueba para este caso.
                  \item Si $\varphi=(\varphi_1\land\varphi_2)$ con $\varphi_1,\varphi_2\in F^\tau_k$: Veamos que
                        \begin{equation*}
                          \begin{alignedat}{2}
                            \mathbf{A}_P\vDash\varphi[t_1/\!\bowtie,\dots,t_n/\!\bowtie] & \iff \mathbf{A}_P\vDash\varphi_1[t_1/\!\bowtie,\dots,t_n/\!\bowtie]\text{ y } \mathbf{A}_P\vDash\varphi_2[t_1/\!\bowtie,\dots,t_n/\!\bowtie] &  & \qquad\text{Def. }\vDash \\
                                                                                         & \iff [\varphi_1(t_1,\dots,t_n)]_T\in P\text{ y }[\varphi_2(t_1,\dots,t_n)]_T\in P                                                            &  & \qquad\text{HI}          \\
                                                                                         & \iff [\varphi_1(t_1,\dots,t_n)]_T\ i^T\ [\varphi_2(t_1,\dots,t_n)]_T\in P                                                                    &  & \qquad\text{Def. }P      \\
                                                                                         & \iff [\varphi_1(t_1,\dots,t_n)\land\varphi_2(t_1,\dots,t_n)]_T\in P                                                                          &  & \qquad\text{Def. }i^T    \\
                                                                                         & \iff [\varphi(t_1,\dots,t_n)]_T\in P
                          \end{alignedat}
                        \end{equation*}
                        Luego, se prueba para este caso.
                  \item Si $\varphi=(\varphi_1\to\varphi_2)$ con $\varphi_1,\varphi_2\in F^\tau_k$: Veamos que
                        \begin{equation*}
                          \begin{alignedat}{2}
                            \mathbf{A}_P\vDash\varphi[t_1/\!\bowtie,\dots,t_n/\!\bowtie] & \iff \mathbf{A}_P\nvDash\varphi_1[t_1/\!\bowtie,\dots,t_n/\!\bowtie]\text{ o } \mathbf{A}_P\vDash\varphi_2[t_1/\!\bowtie,\dots,t_n/\!\bowtie] &  & \qquad\text{Def. }\vDash           \\
                                                                                         & \iff [\varphi_1(t_1,\dots,t_n)]_T\notin P\text{ o }[\varphi_2(t_1,\dots,t_n)]_T\in P                                                          &  & \qquad\text{HI}                    \\
                                                                                         & \iff ([\varphi_1(t_1,\dots,t_n)]_T)^{c^{\mathbf{A}_P}}\in P\text{ o }[\varphi_2(t_1,\dots,t_n)]_T\in P                                        &  & \qquad\text{Lema }\textbf{(D)}     \\
                                                                                         & \iff [\neg\varphi_1(t_1,\dots,t_n)]_T\in P\text{ o }[\varphi_2(t_1,\dots,t_n)]_T\in P                                                         &  & \qquad\text{Def. }c^{\mathbf{A}_P} \\
                                                                                         & \iff [\neg\varphi_1(t_1,\dots,t_n)]_T\ s^T\ [\varphi_2(t_1,\dots,t_n)]_T\in P                                                                 &  & \qquad\text{Def. }P                \\
                                                                                         & \iff [\neg\varphi_1(t_1,\dots,t_n)\lor\varphi_2(t_1,\dots,t_n)]_T\in P                                                                        &  & \qquad\text{Def. }s^T              \\
                                                                                         & \iff [\varphi_1(t_1,\dots,t_n)\to\varphi_2(t_1,\dots,t_n)]_T\in P                                                                             &  & \qquad\text{Teorema de }T          \\
                                                                                         & \iff [\varphi(t_1,\dots,t_n)]_T\in P
                          \end{alignedat}
                        \end{equation*}
                        Luego, se prueba para este caso.
                  \item Si $\varphi=(\varphi_1\leftrightarrow\varphi_2)$ con $\varphi_1,\varphi_2\in F^\tau_k$: Por def. de $\vDash$, tenemos que $\mathbf{A}_P\vDash\varphi[t_1/\!\bowtie,\dots,t_n/\!\bowtie]$ sii ($\mathbf{A}_P\vDash\varphi_1[t_1/\!\bowtie,\dots,t_n/\!\bowtie]$ y $\mathbf{A}_P\vDash\varphi_2[t_1/\!\bowtie,\dots,t_n/\!\bowtie]$) o ($\mathbf{A}_P\nvDash\varphi_1[t_1/\!\bowtie,\dots,t_n/\!\bowtie]$ y $\mathbf{A}_P\nvDash\varphi_2[t_1/\!\bowtie,\dots,t_n/\!\bowtie]$). Veamos cada uno:
                        \begin{equation*}
                          \begin{alignedat}{2}
                                 & \mathbf{A}_P\vDash\varphi_1[t_1/\!\bowtie,\dots,t_n/\!\bowtie]\text{ y } \mathbf{A}_P\vDash\varphi_2[t_1/\!\bowtie,\dots,t_n/\!\bowtie]   &  & \qquad\text{Def. }\vDash           \\
                            \iff & [\varphi_1(t_1,\dots,t_n)]_T\in P\text{ y }[\varphi_2(t_1,\dots,t_n)]_T\in P                                                              &  & \qquad\text{HI}                    \\
                            \iff & [\varphi_1(t_1,\dots,t_n)]_T\ i^T\ [\varphi_2(t_1,\dots,t_n)]_T\in P                                                                      &  & \qquad\text{Def. }P                \\
                            \iff & [\varphi_1(t_1,\dots,t_n)\land\varphi_2(t_1,\dots,t_n)]_T\in P                                                                            &  & \qquad\text{Def. }i^T              \\
                            \\
                                 & \mathbf{A}_P\nvDash\varphi_1[t_1/\!\bowtie,\dots,t_n/\!\bowtie]\text{ y } \mathbf{A}_P\nvDash\varphi_2[t_1/\!\bowtie,\dots,t_n/\!\bowtie] &  & \qquad\text{Def. }\vDash           \\
                            \iff & [\varphi_1(t_1,\dots,t_n)]_T\notin P\text{ y }[\varphi_2(t_1,\dots,t_n)]_T\notin P                                                        &  & \qquad\text{HI}                    \\
                            \iff & ([\varphi_1(t_1,\dots,t_n)]_T)^{c^{\mathbf{A}_P}}\in P\text{ y }([\varphi_2(t_1,\dots,t_n)]_T)^{c^{\mathbf{A}_P}}\in P                    &  & \qquad\text{Lema }\textbf{(D)}     \\
                            \iff & [\neg\varphi_1(t_1,\dots,t_n)]_T\in P\text{ y }[\neg\varphi_2(t_1,\dots,t_n)]_T\in P                                                      &  & \qquad\text{Def. }c^{\mathbf{A}_P} \\
                            \iff & [\neg\varphi_1(t_1,\dots,t_n)]_T\ i^T\ [\neg\varphi_2(t_1,\dots,t_n)]_T\in P                                                              &  & \qquad\text{Def. }P                \\
                            \iff & [\neg\varphi_1(t_1,\dots,t_n)\land\neg\varphi_2(t_1,\dots,t_n)]_T\in P                                                                    &  & \qquad\text{Def. }i^T              \\
                          \end{alignedat}
                        \end{equation*}
                        Análogamente llegamos a que $[(\varphi_1(t_1,\dots,t_n)\land\varphi_2(t_1,\dots,t_n))\ \lor\ (\neg\varphi_1(t_1,\dots,t_n)\land\neg\varphi_2(t_1,\dots,t_n))]_T\in P$. Por Teorema de $T$ (aplicando distributiva), podemos llegar a las dos implicaciones y, con ello, a que $[\varphi_1(t_1,\dots,t_n)\leftrightarrow\varphi_2(t_1,\dots,t_n)]_T\in P$.

                        Luego, se prueba para este caso.
                  \item Si $\varphi=\forall v\varphi_1$ con $\varphi_1\in F^\tau_k$ y $v\in Var-\{v_1,\dots,v_n\}$: Por convención notacional, $\varphi_1=_d\varphi_1(v_1,\dots,v_n,v)$. Veamos que:
                        \begin{equation*}
                          \begin{alignedat}{2}
                            \mathbf{A}_P\vDash\varphi[t_1/\!\bowtie,\dots,t_n/\!\bowtie] & \iff\forall t\in T^\tau_c,\ \mathbf{A}_P\vDash\varphi_1[t_1/\!\bowtie,\dots,t_n/\!\bowtie,t/\!\bowtie] &  & \qquad\text{Def. }\vDash \\
                                                                                         & \iff\forall t\in T^\tau_c,\ [\varphi_1(t_1,\dots,t_n,t)]_T\in P                                        &  & \qquad\text{HI}          \\
                                                                                         & \iff [\forall v\varphi_1(t_1,\dots,t_n,v)]_T\in P                                                      &  & \qquad\text{Def. }P      \\
                                                                                         & \iff [\varphi(t_1,\dots,t_n)]_T\in P
                          \end{alignedat}
                        \end{equation*}
                        Luego, se prueba para este caso.
                  \item Si $\varphi=\exists v\varphi_1$ con $\varphi_1\in F^\tau_k$ y $v\in Var-\{v_1,\dots,v_n\}$: Por convención notacional, $\varphi_1=_d\varphi_1(v_1,\dots,v_n,v)$. Veamos que:
                        \begin{equation*}
                          \begin{alignedat}{2}
                            \mathbf{A}_P\vDash\varphi[t_1/\!\bowtie,\dots,t_n/\!\bowtie] & \iff\exists t\in T^\tau_c,\ \mathbf{A}_P\vDash\varphi_1[t_1/\!\bowtie,\dots,t_n/\!\bowtie,t/\!\bowtie] &  & \qquad\text{Def. }\vDash \\
                                                                                         & \iff\exists t\in T^\tau_c,\ [\varphi_1(t_1,\dots,t_n,t)]_T\in P                                        &  & \qquad\text{HI}          \\
                          \end{alignedat}
                        \end{equation*}
                        Ahora, como los dos complementos no pueden estar en el filtro primo porque por def. de filtro $x\ i\ x^c=0^T\in P$ y luego $\forall y\geq 0^T,\ y\in P$. Eso significaría que todos los elementos de $\mathcal{A}_T$ estarían en el filtro $P$, lo cual no es posible dado que es un filtro primo y, por def., no puede ser el universo.

                        Por ello mismo, si continuamos podemos ver que:
                        \begin{equation*}
                          \begin{alignedat}{2}
                             & \iff\exists t\in T^\tau_c,\ ([\varphi_1(t_1,\dots,t_n,t)]_T)^{c^T}\notin P &  & \qquad\text{Por lo anterior}               \\
                             & \iff\exists t\in T^\tau_c,\ [\neg\varphi_1(t_1,\dots,t_n,t)]_T\notin P     &  & \qquad\text{Def. }c^T                      \\
                             & \iff [\forall v\neg\varphi_1(t_1,\dots,t_n,v)]_T\notin P                   &  & \qquad\text{Si estuviera, el anterior tmb} \\
                             & \iff ([\forall v\neg\varphi_1(t_1,\dots,t_n,v)]_T)^{c^T}\in P              &  & \qquad\text{Lema }\textbf{(D)}             \\
                             & \iff [\neg\forall v\neg\varphi_1(t_1,\dots,t_n,v)]_T\in P                  &  & \qquad\text{Def. }c^T                      \\
                             & \iff [\exists v\varphi_1(t_1,\dots,t_n,v)]_T\in P                          &  & \qquad\text{AXILOG}                        \\
                             & \iff [\varphi(t_1,\dots,t_n)]_T\in P
                          \end{alignedat}
                        \end{equation*}
                        Luego, se prueba para este caso.
                \end{itemize}
                Con ello, se prueba para el paso inductivo.
        \end{itemize}
        Con todo esto, se prueba la propiedad $(5)$. $\blacksquare$
\end{enumerate}

Con esto, notemos que $(5)$ nos dice que, en particular, $\forall\psi\in S^\tau,\ (\mathbf{A}_P\vDash\psi\iff[\psi]_T\in P)$. Por ello, como $1^T, [\neg\varphi_0]_T\in P$, entonces tenemos que $\mathbf{A}_P\vDash \neg\varphi_0$ y $\forall\psi\in\Sigma,\ \mathbf{A}_P\vDash\psi$. Esto significa, entonces, que por def. $\mathbf{A}_P$ es un modelo de la teoría $T=(\Sigma,\tau)$

Como $\mathbf{A}_P$ es un modelo de la teoría $T$ y $T\vDash\varphi_0$, entonces $\mathbf{A}_P\vDash\varphi_0$. Luego, llegamos a un absurdo, que vino de suponer $T\nvdash\varphi_0$, dado que $\mathbf{A}_P\vDash\neg\varphi_0$ también. Por ello, $T\vdash\varphi_0$ y se demuestra. $\blacksquare$

\end{document}